%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}

\usepackage[a5paper, includehead, margin=8mm]{geometry}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\fancyhead[L]{\textsc{Colinéarité de vecteurs}}
\fancyhead[R]{\textsc{Exercices bilan}}

\begin{document}

\begin{exercice}
  Soit $ABCD$ un parallélogramme, et $E$ un point tel que $\vecteur{CE}=2\vecteur{AB}-\vecteur{CD}$.
  \begin{enumerate}
    \item Faire une figure.
    \item Montrer que $\vecteur{CE}=3\vecteur{AB}$.
    \item En déduire que les droites $\left( CE \right)$ et $\left( AB \right)$ sont parallèles.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Dans le plan muni d'un repère, on considère trois points $A(0;2)$, $B(-1;3)$ et $C\left( 2;2 \right)$, ainsi qu'un quatrième point $D$ tel que $\vecteur{BD}=2\vecteur{AB}+\vecteur{AC}$.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer les coordonnées de $D$.
    \item Les droites $\left( AB \right)$ et $\left( CD \right)$ sont-elles parallèles ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Dans le plan muni d'un repère orthonormé, on considère deux vecteurs de coordonnées $\vecteur{u}\coord{2}{x}$ et $\vecteur{v}\coord{x}{18}$, où $x$ est un nombre à déterminer.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que les vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ sont colinéaires si et seulement si $x^2-36=0$.
    \item En déduire les valeurs de $x$ pour lesquelles les deux vecteurs sont colinéaires.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Quasiment hors-programme]
% Inspiré de l'exercice 72 p. 211 du manuel de mathématiques seconde, édition lelivrescolair.fr, 2019.
On considère le triangle $ABC$, et les points $D$ et $E$ définis par : $\vecteur{DA}=\vecteur{BC}$ et $\vecteur{BE}=\vecteur{AC}$.

Le but de l'exercice est de montrer que $B$ est le milieu de $[DE]$.

\begin{enumerate}
\item Faire une figure
\item Quelle propriété applique-t-on pour obtenir $\vecteur{DE}=\vecteur{DA}+\vecteur{AB}+\vecteur{BE}$ ?
\item En déduire que $\vecteur{DE}=2\vecteur{AC}$, et conclure. 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Dans le plan muni d'un repère, on donne
  $B\coord{-2}{60}$, $C\coord{87}{5}$ et $D\coord{32}{39}$.
  \begin{enumerate}
    \item\emph{Lecture graphique :}
      Placez les trois points $A$, $B$, $C$ dans un repère, puis dire s'ils sont alignés.
    \item \emph{Par le calcul}
      \begin{enumerate}
        \item Calculer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{BC}$ et $\vecteur{CD}$.
        \item Les vecteurs $\vecteur{BC}$ et $\vecteur{CD}$ sont-ils colinéaires ?
        \item Les points $B$, $C$ et $D$ sont-ils alignés ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
